Для операторов рождения и уничтожения ($[\hat{a},\,  \hat{a}\con] \oeq  1$) найдём коммутатор вида 
\begin{equation*}
    [\hat{a},\, f(\hat{a}\con)] = \hat{a} f(\hat{a}\con) - f(\hat{a}\con) \hat{a}.
\end{equation*}
Глубоко. Допустим аналитичность $f$, и воспользуемся разложением по Тейлору $f(\hat{a}\con) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (\hat{a}\con)^n$:
\begin{align*}
    [\hat{a},\, f(\hat{a}\con)] 
    &=
    \sum_{n=0}^{\infty}  c_n \left(
        \hat{a} (\hat{a}\con)^n - (\hat{a}\con)^n \hat{a}
    \right) 
    = 
    \sum_{n=0}^{\infty} c_n \left(
        (1 + \hat{a}\con \hat{a}) (\hat{a}\con)^{n-1} - (\hat{a}\con)^n \hat{a}
    \right) 
    = \\ &\oeq
    \sum_{n=0}^{\infty}  c_n \left(
        (\hat{a}\con)^{n-1} \hat{a}\con (1 + \hat{a}\con \hat{a}) (\hat{a}\con)^{n-2}- (\hat{a}\con)^n \hat{a}
    \right) 
    = \\ &= 
    \sum_{n=0}^{\infty}  c_n \left(
        2 (\hat{a}\con)^{n-1} + (\hat{a}\con)^2 \hat{a} (\hat{a}\con)^{n-2} - 
        (\hat{a}\con)^n \hat{a}
    \right) 
    = 
    \sum_{n=0}^{\infty}  c_n n \cdot (\hat{a}\con)^{n-1} = f'(\hat{a}\con),
\end{align*}
что достаточно забавно. 