% напомнить про лишние штрихи в #1 (упс)

\section{Неделя II}

\subsection*{№1 (1.1.4)}

Найдём функию Грина $G(t)$ уравнения
\begin{equation*}
    L(\partial_t) x(t) = \varphi(t),
    \hspace{5 mm} 
    L(\partial_t) = \partial_t^4 + 4 \nu^2 \partial_t^2 + 3 \nu^4.
\end{equation*}
Функция Грина может быть найдена, как решение уравнения
\begin{equation*}
    L(\partial_t) G(t) = \delta(t)l,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm} 
    G(t) = \theta(t) \cdot \left(b_1 e^{-\nu t} + b_2 e^{i \nu t} + b_3 e^{- i \sqrt{3} \nu t} + b_4 e^{i \sqrt{3} \nu t}\right),
\end{equation*}
где воспользовались разложением
\begin{equation*}
    L(z) = (z + i \nu) (z- i \nu) (z - i \sqrt{3} \nu) (z + i \sqrt{3} \nu).
\end{equation*}
Интегрируя от $-\varepsilon$ до $+\varepsilon$ уравнение на $G(t)$ находим, что
\begin{equation*}
    \partial_t^3 G(+0)  = 1, \hspace{5 mm} \partial_t^2 G(+0) = \partial_t^1 G(+0) = G(+0) = 0,
\end{equation*}
откуда получаем СЛУ на $\{b_1,\, b_2,\, b_3,\, b_4\}$:
\begin{equation*}
    \left.\begin{aligned}
        b_1+b_2+b_3+b_4 &=0, \\ 
        b_1-b_2+\sqrt{3} \left(b_3-b_4\right)  &=0, \\
        b_1+b_2+3 \left(b_3+b_4\right)  &=0, \\
        b_1-b_2+3 \sqrt{3} \left(b_3-b_4\right)  &=-\tfrac{i}{ \nu^3}, \\
    \end{aligned}\right\}
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    b_1 = \frac{i}{4 \nu^3}, \hspace{2.5 mm}, 
    b_2 = -\frac{i}{4 \nu^3}, \hspace{2.5 mm},
    b_3 = -\frac{i}{4 \sqrt{3} \nu^3}, \hspace{2.5 mm},
    b_4 = \frac{i}{4 \sqrt{3} \nu^3}.
\end{equation*}
Так получаем решение, вида
\begin{equation*}
    G(t) = \frac{\theta(t)}{2 \sqrt{3}\,  \nu^3} \left(
        \sqrt{3}  \sin(\nu t) - \sin(\sqrt{3} \nu t)
    \right).
\end{equation*}






\subsection*{№2 (1.1.5)}

Найдём функцию Грина для уравнения, вида
\begin{equation*}
    (\partial_t^2 + \nu^2)^2 x (t) = \varphi(t).
\end{equation*}

Аналогично предыдущему номеру, сначала находим $G(t>0)$:
\begin{equation*}
    G(t>0) = b_1 e^{i \nu t} + b_2 t e^{i \nu} + b_3 e^{- i \nu t} + b_4 t e^{- i \nu t},
\end{equation*}
где секулярные члены возникли из-за кратности корней.

Также, интегрируя уравнение на $G(t)$ от $-\varepsilon$ до $\varepsilon$, получаем аналогичное условие
\begin{equation*}
    \partial_t^3 G(+0)  = 1, \hspace{5 mm} \partial_t^2 G(+0) = \partial_t^1 G(+0) = G(+0) = 0,
\end{equation*}
и приходим к СЛУ на коэффициенты $\{b_1,\, b_2,\, b_3,\, b_4\}$:
\begin{equation*}
    \left.\begin{aligned}
        b_1+b_3&=0, \\
        i \left(b_1-b_3\right) \nu +b_2+b_4&=0, \\ 
        \nu  \left(\left(b_1+b_3\right) \nu -2 i \left(b_2-b_4\right)\right)&=0, \\
        \nu ^2 \left(-3 \left(b_2+b_4\right)-i \left(b_1-b_3\right) \nu \right)&=1, \\
    \end{aligned}\right\}
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    b_1 = -\frac{i}{4 \nu ^3}, \hspace{2.5 mm} 
    b_2 = -\frac{1}{4 \nu ^2}, \hspace{2.5 mm} 
    b_3 = \frac{i}{4 \nu ^3}, \hspace{2.5 mm} 
    b_4 = -\frac{1}{4 \nu ^2}.
\end{equation*}
Получаем решение, вида
\begin{equation*}
    G(t) = \frac{\theta(t)}{2 \nu^3} \left( \vp
        \sin(\nu t) - \nu t \cos(\nu t)
    \right).
\end{equation*}




\subsection*{№3 (1.1.8)}

Для системы уравнений, вида
\begin{equation*}
    (\partial_t + \hat{\Gamma}) \vc{y}(t)  = \vc{\xi}(t),
    \hspace{5 mm} 
    \Gamma = \lambda \delta_{i,j} + \delta_{i,j-1},
\end{equation*}
найдём функцию Грина $G(t)$, как решение уравнения
\begin{equation*}
    (\partial_t +   \hat{\Gamma}) G(t) = \delta(t) \mathbb{E},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    G(t) = \theta(t) \exp\left(- \hat{\Gamma} t\right).
\end{equation*}
Осталось найти $\exp(-\hat{\Gamma} t)$, как матричную экспоненту, от жордановой клетки. 

Для начала заметим, что
\begin{equation*}
    \delta_{i,j-1}^2 = \delta_{i,j-1} \delta_{j, k} = \delta_{i+1, k-1} = \delta_{i, k-2},
\end{equation*}
и так далее, то есть $\delta_{i, j-1}$ -- нильпотентный оператор, с $\delta_{i, j-1}^4 = 0$.

Посмотрим на степени $\hat{\Gamma}$:
\begin{align*}
    \hat{\Gamma}^2 &= \delta_{i,j} + 2 \delta_{i,j-1} + \delta_{i, j-2} \\
    \hat{\Gamma}^3 &= \delta_{i,j} + 3 \delta_{i,j-1} + 3 \delta_{i, j-2} + \delta_{i, j-3}\\
    \hat{\Gamma}^4 &= \delta_{i,j} + 4 \delta_{i,j-1} + 6 \delta_{i, j-2} + 4\delta_{i, j-3} + 
    \delta_{i,j-4}, 
\end{align*}
но $\delta_{i,j-4} = 0$, так что можем явно выделить на побочных диагоналях соответсвтующие экспоненты:
\begin{equation*}
    G(t) = \theta(t) e^{- \lambda t} 
    \left(
        \begin{array}{cccc}
         1 & -t & \tfrac{t^2}{2} & -\tfrac{t^3}{6} \\
         0 & 1 & -t & \tfrac{t^2}{2} \\
         0 & 0 & 1 & -t \\
         0 & 0 & 0 & 1 \\
        \end{array}
    \right),
\end{equation*}
где появившиеся $t^k$ -- секулярные члены. 




% \subsection*{№4}

