\section{Неделя IV}

\subsection*{№1}

Рассмотрим сумму, вида
\begin{equation*}
    S(a) = \sum_{n=-\infty}^{\infty}  \frac{1}{n^2 + a^2}.
\end{equation*}
Будем считать, что в $n \in \mathbb{Z}$, у некоторой функции $g(z)$ случается полюс первого порядка, например у функции:
\begin{equation*}
    g(z) = \pi \ctg(\pi z), 
    \hspace{5 mm} \res_n g(z) = 1.
\end{equation*}
Тогда сумму $S(a)$ можно переписать через проивезедение $f(z) g(z)$, где 
\begin{equation*}
    f(z) = \frac{1}{n^2 + a^2},
\end{equation*}
тогда
\begin{equation*}
    S(a) = \int \frac{\d z}{2 \pi i} \frac{\pi}{z^2 + a^2} \ctg (\pi z) = 
    \bigg/
        \res_{\pm ia}
    \bigg/ = \frac{\pi}{a} \cth (a \pi),
\end{equation*}
где воспользовались равенством $\ctg i x = - i \cth x$.


\subsection*{№2}

Теперь рассмотрим сумму, вида
\begin{equation*}
    G(x) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \frac{e^{i n x}}{\kappa^2 - n^2},
    \hspace{5 mm} x \in (-\pi, \pi).
\end{equation*}
Аналогично №1, представим $G(x)$ в виде интеграла:
\begin{equation*}
    G(x) = \int \frac{\d z}{2 \pi i} \frac{\pi e^{i n x}}{\kappa^2-z^2} (\ctg (\pi z) + \tilde{g}),
\end{equation*}
где регулярную $\tilde{g}$ выберем так, чтобы независимо от направления дуги  в больших полуокружностях $e^{n x} g(z) \sim \const$, достаточно рассмотреть пределы и сдвинуть на них $\ctg z$:
\begin{equation*}
    \lim_{z \to \infty} \cth (-  i z) = i,
    \hspace{10 mm} 
    \lim_{z \to \infty} \cth ( i z) = -i,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \tilde{g}(x) = - i \sign x.
\end{equation*}
Тогда $G(x)$ можем найти, как
\begin{equation*}
    G(x) = \int \frac{\d z}{2 \pi i} \frac{\pi e^{i n x}}{\kappa^2-z^2} (\ctg (\pi z) - i \sign x),
\end{equation*}
где такой интеграл будет равен сумме интегралов по полуокружностям (особенностей нет, $\equiv 0$), минус вычеты в точках $\pm k$:
\begin{equation*}
    G(x) = \frac{\pi}{\kappa}\left( \vphantom{\bigg|}
        \ctg \pi \kappa \cos \kappa x + \sign x \sin \kappa x
    \right)
\end{equation*}




\subsection*{№3 (2.1.3)}

Найдём решение задачи
\begin{equation*}
    \hat{L} f = \varphi(x),
    \hspace{10 mm} 
    \hat{L} = \partial_x^2 + \kappa^2,
    \hspace{5 mm} 
    \varphi(x) = \sign x,
\end{equation*}
на классе периодических фнкций на интервале $(- \pi, \pi)$.


\textbf{Функция Грина}. 
Повторм выкладки с семинара, а именно найдём функцию Грина, оператора $\hat{L}$
с периодическими граничными условиями на $[-\pi, \pi]$. 

При $x < y$:
\begin{equation*}
    G(x, y) = A_1 (y) \sin \kappa(x + \pi) + B_1 (y) \cos \kappa( x + \pi),
\end{equation*}
и аналогично для $x > y$:
\begin{equation*}
    G(x, y) = A_2 \sin \kappa (x - \pi) + B_2 (y) \cos \kappa (x - \pi).
\end{equation*}
Запишем граничные условия:
\begin{align*}
    G(- \pi, y) = G(\pi, y), \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    B_1 (y) = B_2 (y) \overset{\mathrm{def}}{=} B(y) \\
    G'_x (-\pi, y) = G'_x (\pi, y),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    A_1 (y) = A_2 (y) \overset{\mathrm{def}}{=}  A(y).
\end{align*}
Тогда нашли, что
\begin{equation*}
    G(x, y) = \left\{\begin{aligned}
        &A \sin \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi) \\
        &A \sin \kappa (x - \pi) + B \cos \kappa (x - \pi) \\
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Теперь запишем непрерывность:
\begin{equation*}
     A \sin \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi) 
     = 
     A \sin \kappa (x - \pi) + B \cos \kappa (x - \pi).
\end{equation*}
А также скачок производной
\begin{equation*}
    G'_x(y + 0, y) - G'_x (y-0, y) = 1,
    \hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
        A \cos \kappa (x - \pi) - B \sin \kappa (x - \pi)  - 
        A \cos \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi)
        = \kappa^{-1}.
\end{equation*}
Решая эту систему находим, что
\begin{equation*}
    2 \sin \pi \kappa 
    \begin{pmatrix}
        \cos \kappa y & - \sin \kappa y  \\
        \sin \xi y & \cos \kappa y  \\
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        A  \\
        B  \\
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
        0 \\ 1/\kappa
    \end{pmatrix},
    \hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
    \begin{pmatrix}
        A \\ B
    \end{pmatrix} = 
    \frac{1}{2 \sin \pi \kappa} \begin{pmatrix}
        \cos \kappa y & \sin \kappa y  \\
        \sin \kappa y & \cos \kappa y  \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 1/\kappa
    \end{pmatrix} = 
    \frac{1}{2 \kappa \sin \pi \kappa} \begin{pmatrix}
        \sin xy \\ \cos xy
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Подставляя в $G(x, y)$, находим
% \footnote{К дз будет полезно заметить, что $G(x, y) = G(x-y)$ -- задача трансляционно инвариантна.} 
\begin{equation*}
    G(x, y) = \frac{1}{2 \kappa \sin \pi \kappa}
    \left\{\begin{aligned}
        &\cos (\kappa(x-y) + \kappa \pi), &x < y,\\
        &\cos(\kappa (x-y) - \kappa \pi), &x > y.
    \end{aligned}\right.
    \ \
    \overset{\mathrm{def}}{=} 
    \ \ 
    \left\{\begin{aligned}
        &G_1(x-y), &x<y, \\ 
        &G_2(x-y), &x>y.
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}


\textbf{Решение с возмущением}. Подставим теперь возмущение, вида 
\begin{equation*}
    \varphi(x)  = \sign x,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f(x) = 
    \int_{-\pi}^{+\pi} G(x, y) \varphi(y) \d y,
\end{equation*}
а дальше разделим задачу на две части $x<0$ и $x > 0$:
\begin{align*}
    &x<0:
    &f(x) &= \int_{-\pi}^{x} (-G_2) \d y  + \int_{x}^{0} (-G_1) \d y + \int_{0}^{\pi} G_1 \d y, \\
    &x >0:
    &f(x) &= \int_{-\pi}^{0} (-G_2) \d y + \int_{0}^{x}  G_2 \d y + \int_{x}^{\pi} G_1 \d y.
\end{align*}
Осталось посчитать шесть интегралов, так находим:
\begin{equation*}
    f(x) = \frac{1}{\kappa^2} \left(
         1 - \frac{\sin \kappa (\pi - |x|) }{\sin  \pi \kappa}
    \right) \sign x - 
    \frac{\sin \kappa x}{\kappa^2 \sin \kappa \pi}.
\end{equation*}



\subsection*{№4 (2.1.6)}




Найдём поведение решения уравнения Бесселя
\begin{equation*}
    \hat{L} f(x) = 0,
    \hspace{5 mm} 
    \hat{L} = \partial_x^2 + Q(x) \partial_x - U(x),
    \hspace{5 mm} 
    Q(x) = \frac{1}{x}, 
    \hspace{5 mm} U(x) = 1 - \frac{\nu^2}{x^2}.
\end{equation*}
Перейдём к уравнени, вида
\begin{equation*}
    x^2 \partial_x^2 u + x \partial_x u + x^2 u - \nu^2 u = 0.
\end{equation*}
Вблизи $x = 0$, приведенное уравнение имеет степенные решения $f \sim x^{\alpha}$, где 
\begin{equation*}
    x^2 \alpha (\alpha-1) x^{\alpha-2} + x \alpha x^{\alpha-1} + \cancel{x^2 x^{\alpha}} - \nu^2 x^{\alpha} = 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \alpha = \pm \nu,
\end{equation*}
откуда находим $f \sim x^\nu$ -- регулярное решение и $f \sim 1/x^{\nu}$ -- нерегулярное решение. 


% При $\nu = 1$, регулярное решение $f \sim x$ сохранится, как и нерегулярное решение $f \sim 1/x$. 
При $\nu = 0$, регулярное решение выродится в $f \sim \const$ вблизи $x=0$, а асимптотику нерегулярного найдём из:
\begin{equation*}
    x^2 u'' + x u' + x^2 u = 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    x u'' + u' + x u = 0,
\end{equation*}
решение которого можно попробовать найти в виде $c \ln x$:
\begin{equation*}
    -\frac{c}{x} + \frac{c}{x} + x c \log x = 0,
\end{equation*}
ну, похоже на $\ln x$. Надо бы показать, что $c = 2 / \pi$, но кроме как численно пока не придумал. 

% Решаем уравнение:
% \begin{equation*}
%     x \partial_x^2 f + \partial_z f =0,
%     \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
%     f(x) = c_1 + c_2 \ln x,
% \end{equation*}
% откуда находим асимптотику: $f(x) \sim \log x$. 
