\subsection*{Оптические нелинейности}

1. Что нелинейно в нелинейной оптике? Принцип суперпозиции для поляризации среды. Материальные уравнения и их связь с уравнениями Максвелла. Механизмы нелинейного взаимодействия излучения со средами: классификация, особенности.

2. Электронные нерезонансные нелинейности. Общий вид материального уравнения. Квадратичные нелинейные явления. Простейший осциллятор как модель нелинейности: два сопутствующих процесса.

\subsection*{Квадратичная нелинейность}


3. Генерация второй оптической гармоники. Понятие фазового синхронизма. Способ выполнения условия фазового синхронизма. Расчет угла фазового синхронизма при ГВГ.

4.1. Переход от волнового уравнения к уравнениям для медленных амплитуд; разделение уравнений для волн. Решение уравнений генерации второй оптической гармоники в случае точного синхронизма.

4.2. Генерация второй гармоники в случае слабого преобразования; роль расстройки. Факторы, ограничивающие эффективность преобразования, связь с расстройкой. Роль длины среды.

5. Генерация суммарной и разностной частот. Типы синхронизмов. Вторая гармоника как генерация суммарной частоты. Типы синхронизмов. Периодически поляризованные кристаллы.

6. Оптическое детектирование. Генерация терагерцового излучения; Терагерцовое излучение как процесс генерации разностных частот.

7. Параметрическая генерация света. Основные свойства спонтанного параметрического излучения. Уравнения генерации параметрического излучения. Особенности бигармонического поля.

\subsection*{Кубическая нелинейность}

8. Нерезонансные электронные нелинейности: явления третьего порядка. Простейший осциллятор как модель нелинейности: два сопутствующих процесса.

9. Генерация третьей оптической гармоники. Условие фазового синхронизма. Способ выполнения условия фазового синхронизма. Расчет угла фазового синхронизма при генерации третьей гармоники.

10. Решение уравнений генерации третьей оптической гармоники в случае точного синхронизма. Факторы, ограничивающие эффективность преобразования.

11. Нелинейный показатель преломления среды; связь с кубичной нелинейностью среды. Роль стрикционного и ориентационного механизмов нелинейности.

12. Самофокусировка излучения. Самофокусировка простейшего гауссова пучка света. Критическая мощность при самофокусировке излучения. Фокусировка импульсного излучения.


\subsection*{Другое}

13. Фазовая самомодуляция излучения. Основной результат взаимодействия. Практические применения: сокращение длительности световых импульсов, генерация гребенки частот.

14.1. Поляризационные эффекты нелинейного показателя преломления. Нелинейность показателя преломления для линейно поляризованного и кругополяризованного света. Слабая волна в среде под действием сильного излучения.

14.2. Группы кубичных нелинейных явлений. Двухпучковые нелинейные явления. Самодифракция излучения. Самодифракция излучения при различных поляризациях падающих пучков света.

15. Четырех-волновые смешения в нелинейной оптике: Обращение волны и обращение волнового фронта.

16. Электронные нелинейности, резонансное взаимодействие. Полуклассическая модель. Балансные уравнения. Понятие об интенсивности просветления среды. Задача о просветлении среды и изменении показателя преломления.

17. Методы измерения констант нелинейного взаимодействия: метод z-сканирования.

18. «Ядерные» нелинейности. Роль стрикционного и ориентационного механизмов нелинейности.

19. Вынужденное комбинационное рассеяние (ВКР). Роль спонтанного рассеяния. Основные характеристики излучения ВКР. Особенности энергообмена между волнами при ВКР.

20. Вынужденное рассеяние Мандельштама-Бриллюена (ВРМБ). Роль спонтанного рассеяния. Основные характеристики излучения ВРМБ. Особенности энергообмена между волнами при ВРМБ.