\section{Семинар от 12.09.21}

Раннее решалась задача Коши, вида $L(\partial_t) x(t) = \varphi(t)$. Можо рассмотреть другой класс задач:
\begin{equation*}
    f(0) = f(\pi) = 0,
    \hspace{5 mm} 
    (\partial_x^2 + 1) f(x) = 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f(x) = A \sin x,
\end{equation*}
где $A$ -- любая, то есть решение не единственно. Более того, решение может не существовать. 

Однако, покуда мы рассматриваем диффуры первого порядка, граничное условие всего одно: значение функции в точке: $x(0) = x_0$, что эквивалентно задаче Коши. 


\subsection{Задача Штурма-Лиувилля}


% \textbf{Задача Штурма-Лиувилля}. 
Интереснее на диффурах II порядка, один из наиболее ярких примеров: \textit{задача Штурма-Лиувилля}:
\begin{equation*}
    \hat{L} = \partial_x^2 + Q(x) \partial_x + U(x),
    \hspace{5 mm} 
    \hat{L} f(x) = \varphi(x),
    \hspace{5 mm} 
    \left\{\begin{aligned}
        \alpha_1 f(a) + \beta_1 f'(a) &= 0 \\
        \alpha_2 f(b) + \beta_2 f'(b) &= 0,
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
где\footnote{
    Часто можно встретить нулевые граничные условия: $f(a) = f(b) = 0$. 
}  $|\alpha_1| + |\beta_2| \neq 0$ и $|\alpha_2| + |\beta_2| \neq 0$.

Заметим, что уравнение линейно: если $\varphi = \varphi_1 + \varphi_2$, то $f = f_1 + f_2$, а значит ответ можно найти в виде
\begin{equation*}
    f(x) \int_{a}^{b} G(x,y) \varphi(y) \d y,
\end{equation*}
однако система теперь не является транслционно инвариантной. 


Граничные условия на $G$:
\begin{equation*}
    \alpha_1 f(a) + \beta_1 f'(a) = \int_{a}^{b} 
    \underbrace{\left(\alpha_1 G(a, y) + \beta_1 G'_x (a, y)\right) }_{\text{непрерывен}}\varphi(y) \d y = 0,
\end{equation*}
что верно $\forall  \varphi$. По лемме Дюбуа-Реймона, можем свести уравнение к виду
\begin{equation*}
    \alpha_1 G(a, y) + \beta_1 G'_x (a, y) \equiv 0,
\end{equation*}
то есть функция Грина $G$ наследует граничные условия.  Аналогично,
\begin{equation*}
    \alpha_2 G(b, y) + \beta_2 G'_x (b, y) = 0.
\end{equation*}

Запищем уравнение на $G(x, y)$:
\begin{equation*}
    \varphi(y) = \delta(y-y'),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f(x) = \int_{a}^{b} G(x, y) \delta(y-y') \d y = G(x, y'),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \hat{L} G(x, y) = \delta(x-y).
\end{equation*}
Решения имеет смысл разбить на $x \neq y$, и, в частности, рассмотрим $x < y$:
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \hat{L} G(x, y) &= 0 \\
        \alpha_1 G(a, y) + \beta_1 G'_x (a, y) &= 0
    \end{aligned}\right.
    ,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    G(x,y) = A(y) \cdot u(x),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \left\{\begin{aligned}
        \hat{L} u(x) &= 0 \\
        \alpha_1 u(a) + \beta_1 u'(a) &= 0
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Более того, почему бы и не доопределить $u(a) = - \beta_1$ и $u'(a) = \alpha_1$, таким образом свели задачу к задаче Коши, решение которой существует и единственно. 


Аналогично для $x > y$:
\begin{equation*}
    \hat{L} G(x, y) = 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    G(x, y) = B(y) v(x),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \left\{\begin{aligned}
        \hat{L} v &= 0 \\
        \alpha_2 v(b) + \beta_2 v'(b) &= 0
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
где снова есть задача Коши, решение которой существует и единственно. 

\textbf{Сшивка}. Во-первых заметим, что $G$ непрерывна, а $G'$ испытыывает скачок:
\begin{equation*}
    G(y + 0, y) = G(y-0, y),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    A(y) u(y) = B(y) v(y).
\end{equation*}
Интегрируя, находим
\begin{equation*}
    G'_x (y + 0, y) - G'_x (y-0, y) = 1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    B(y) v'(y) - A(y) u'(y) = 1.
\end{equation*}
Собирая уравнения вместе, находим, что
\begin{equation*}
    B(y) \underbrace{\left(
        \frac{v' (y) u(y) - v(y) u'(y)}{u(y)}
    \right)}_{W[u, v]} = 1,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    B(y) = \frac{u(y)}{W},\hspace{5 mm} 
    A(y) = \frac{v(y)}{W(y)},
\end{equation*}
где $W[u, v]$ -- вронскиан. Итого, можем выписать ответ:
\begin{equation*}
    G(x, y) = \frac{1}{W(y)} \left\{\begin{aligned}
        &v(y) u(x), &x < y; \\
        &v(x) u(y), &x > y.
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Можем записать, когда решение $\exists$ и $!$:
\begin{equation*}
    W \neq 0,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \text{Sol} \  \exists \& !.
\end{equation*}
Отсюда вытекает теорема Стеклова:

\begin{to_thr}[теорема Стеклова]
    Если $u,\, v$ -- спец. ФСР, то решение существует и единственно:
    \begin{equation*}
        f(x) = \int_{a}^{b} G(x, y) \varphi(y) \d y,
        \hspace{10 mm} \hat{L}^{-1} \varphi = f.
    \end{equation*}
    Если $W = \const$, то $G(x, y) =G(y,x)$ -- симметричное ядро, а значит $L^{-1}$ -- симметричный, самосапряженный оператор $\Rightarrow$ у $\hat{L}$ есть ОНБ из собственных функций. 
\end{to_thr}




\textbf{Про вронскиан}. Можно записать формулу Лиувилля-Остроградского
\begin{equation*}
    W(x) = 
    \det \begin{pmatrix}
        u & v  \\
        u' & v'  \\
    \end{pmatrix}
    =
    W(x_0) \exp\left(
        - \int_{x_0}^{x}  Q(z) \d z
    \right).
\end{equation*}

\begin{to_def}
    \textit{Специальной ФСР} называется решение уравнении $\hat{L} u = 0$ и $\alpha_1 u(a) + \beta_1 u'(a) = 0$, и аналогичного уравнения по $v(x)$ с граничным условием в $b$, 
    если $W[u, v] \neq 0$, то есть $u$ и $v$ линейной независимы. 
\end{to_def}



\textbf{Пример I}. Рассмотрим уравнения
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \partial_x^2 f(x) = \varphi(x) \\
        f(a) = f(b) = 0
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    u(x) = x - a,
    \hspace{5 mm} 
    v(x) = x - b,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    W = \begin{pmatrix}
        u & v  \\
        u' & v'  \\
    \end{pmatrix} = b-a = \const,
\end{equation*}
а значит
\begin{equation*}
    G(x, y) = \frac{1}{b-a} \left\{\begin{aligned}
        &(y-b)(x-a), &x < y \\
        &(x-b)(y-a), &x > y.
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}


\textbf{Пример II}. Рассмотрим двумерный цилиндр, радуса $R$, вне которого $\rho(r > R) = 0$, $\rho(\vc{r}) = \rho(r)$. Рассмотрим уравнения Лапласа:
\begin{equation*}
    \nabla^2 \varphi = - 4 \pi \rho,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    (\partial_r^2 + \tfrac{1}{r} \partial_r) \varphi = - 4 \pi \rho.
\end{equation*}
Добавим граничные условия: потенциал определен с точностью до константы, так что пусть $\varphi(R) = 0$, также хотим конечность $\varphi$ при $r=0$, так что пусть $\varphi(0) = 1$.

Получили задачу, где при $r < r'$
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        &\left(\partial_r^2 + \tfrac{1}{r} \partial_r\right) u(r) = 0,
        &u(0) = 1
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    u' = \frac{C}{r},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    u(r) = C \ln r + D = 1.
\end{equation*}
Аналогично, рассмотрим $r > r'$:
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        &\left(\partial_r^2 + \tfrac{1}{r} \partial_r\right) v(r) = 0,
        &v(R) = 0,
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}  
    v(R) = C' \ln r + D',
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}   
    v = \ln \left(\frac{r}{R}\right).
\end{equation*}
Сразу вычислим 
\begin{equation*}
    W[u,\,  v] = \det \begin{pmatrix}
        1 & \ln r/R  \\
        0 & 1/r  \\
    \end{pmatrix} = \frac{1}{r},
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    G(r, r') = r' \left\{\begin{aligned}
        & \ln \tfrac{r'}{R}, & r < r'
        & \ln \frac{r}{R}, & r > r'
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    \varphi(r) = \int_{0}^{R} G(r, r') \left(- 4 \pi \rho(r')\right) \d r'.
\end{equation*}




\subsection{Задача с периодическими условиями}

Рассмотрим такой же $\hat{L}$, и граничные условия в виде
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        f(a) &= f(b) \\
        f'(a) &= f'(b),
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
то есть решение периодично. 



\textbf{Пример}.  Рассмотрим задачу
\begin{equation*}
    \hat{L} = \partial_x^2 + \kappa^2,
\end{equation*}
с условиями на $[-\pi, \pi]$. 

При $x < y$:
\begin{equation*}
    G(x, y) = A_1 (y) \sin \kappa(x + \pi) + B_1 (y) \cos \kappa( x + \pi),
\end{equation*}
и аналогично для $x > y$:
\begin{equation*}
    G(x, y) = A_2 \sin \kappa (x - \pi) + B_2 (y) \cos \kappa (x - \pi).
\end{equation*}
Запишем граничные условия:
\begin{align*}
    G(- \pi, y) = G(\pi, y), \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    B_1 (y) = B_2 (y) \overset{\mathrm{def}}{=} B(y) \\
    G'_x (-\pi, y) = G'_x (\pi, y),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    A_1 (y) = A_2 (y) \overset{\mathrm{def}}{=}  A(y).
\end{align*}
Тогда нашли, что
\begin{equation*}
    G(x, y) = \left\{\begin{aligned}
        &A \sin \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi) \\
        &A \sin \kappa (x - \pi) + B \cos \kappa (x - \pi) \\
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Теперь запишем непрерывность:
\begin{equation*}
     A \sin \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi) 
     = 
     A \sin \kappa (x - \pi) + B \cos \kappa (x - \pi).
\end{equation*}
А также скачок производной
\begin{equation*}
    G'_x(y + 0, y) - G'_x (y-0, y) = 1,
    \hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
        A \cos \kappa (x - \pi) - B \sin \kappa (x - \pi)  - 
        A \cos \kappa (x + \pi) + B \cos \kappa (x + \pi)
        = \kappa^{-1}.
\end{equation*}
Решая эту систему находим, что
\begin{equation*}
    2 \sin \pi \kappa 
    \begin{pmatrix}
        \cos \kappa y & - \sin \kappa y  \\
        \sin \xi y & \cos \kappa y  \\
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
        A  \\
        B  \\
    \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}
        0 \\ 1/\kappa
    \end{pmatrix},
    \hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
    \begin{pmatrix}
        A \\ B
    \end{pmatrix} = 
    \frac{1}{2 \sin \pi \kappa} \begin{pmatrix}
        \cos \kappa y & \sin \kappa y  \\
        \sin \kappa y & \cos \kappa y  \\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 1/\kappa
    \end{pmatrix} = 
    \frac{1}{2 \kappa \sin \pi \kappa} \begin{pmatrix}
        \sin xy \\ \cos xy
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Подставляя в $G(x, y)$, находим\footnote{
    К дз будет полезно заметить, что $G(x, y) = G(x-y)$ -- задача трансляционно инвариантна. 
} 
\begin{equation*}
    G(x, y) = \frac{1}{2 \kappa \sin \pi \kappa}
    \left\{\begin{aligned}
        &\cos \left(\kappa(x-y) + \kappa \pi\right), & x < y\\
        &\cos(\kappa (x-y) - \kappa \pi), & x > y.
    \end{aligned}\right.
\end{equation*}
Всё это было, повторимся, для уравнения:
\begin{equation*}
    \left(\partial_x^2 + \kappa^2\right) f(x) = \varphi(x),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}   
    f(x) = 
    \int_{-\pi}^{+\pi} G(x, y) \varphi(y) \d y. 
\end{equation*}



\subsection{Другой способ}

Дорустим мы $\mathcal H$, соответственно есть $\langle x | y\rangle$ -- эрмитово. Допустим есть некоторый сопряженный оператор $\langle A x | y\rangle = \langle x | A^* y \rangle$. При чём требуем, что $y \colon $ обе части непрерывны по $x$:
\begin{equation*}
    \mathcal D (A^*) = \left\{
        y \colon  \langle A x | y\rangle \text{ непр. по } x,
        \ \ x \in \mathcal D A.
    \right\}
\end{equation*}
Получается, что было бы здорово, если бы выполнялось $\mathcal D (A) = \mathcal D(A^*)$ и $A = A^*$, тогда $\langle A x | y\rangle = \langle x | A y\rangle$, и $A$ -- ССО.


\begin{to_thr}[thr Гильберта-Шмидта]
    Если $A$ -- компактный\footnote{
        $\mathcal D (A)$ -- компакт в гильбертовом пространстве.
    }  ССО, то у $A$ есть ОНБ из собственных векторов. 
\end{to_thr}


Далее верим, что базис счётный, есть условие ортогональности и $A e_n = \lambda_n e_n$. Вернемся к оператору Штурма-Лиувилля:
\begin{equation*}
    \hat{L} = A(x) \partial_x^2 + B(x) \partial_x + C(x),
\end{equation*}
и живем мы в $\mathcal H = L_2[a, b]$, со скалярным произведением, вида
\begin{equation*}
    \langle f|g\rangle = \int_{a}^{b} f \bar{g} \d x.
\end{equation*}

Покажем, что для задачи\footnote{
    с периодическими гран. усовиями?
}  Штурма-Лиувилля $\hat{L}$  симметричен, при $B(x) = A'(x)$. 

Действительно, 
\begin{equation*}
    \langle \hat{L} f | g\rangle = \int_{a}^{b} 
    \left(
        \partial_x (A \partial_x) + C 
    \right) f \bar{g} \d x,
\end{equation*}
где  $\langle C f | g\rangle = \langle  f  | C g\rangle$, так что дальше опустим.
\begin{equation*}
    \langle \hat{L} f | g\rangle \sim
    \int_{a}^{b} \partial_x (A \partial_x f) g \d x = 
    \ldots + A \partial_x f \bar{g} \bigg|_a^b - 
    \int_{a}^{b}  \frac{d \bar{g}}{d x}  \d f = 
    A \frac{d f}{d x} g \bigg|_a^b - A f \frac{d \bar{g}}{d x}  \bigg|_a^b + \langle f | \hat{L} g\rangle.
\end{equation*}
% Рассмотрим теперь периодические граничные условия:
% \begin{equation*}
%     f
% \end{equation*}


\textbf{Задача Штурма-Лиувилля}. Для $f$ и $g$ верно, что
\begin{equation*}
    \left.\begin{aligned}
        \alpha_1 f(a) + \beta_1 f'(a) = 0 \\
        \alpha_2 f(b) + \beta_2 f'(b) = 0
    \end{aligned}\right.
    \hspace{10 mm} 
    A(b) \left[
        f'(b) \bar{g}(b) - f(b) \bar{g}'(b)
    \right] - A(a) \left[\ldots\right] \sim
    \det \begin{pmatrix}
        \bar{g} & f  \\
        \bar{g}' & f'  \\
    \end{pmatrix} = 0,
\end{equation*}
в силу граничных условий, а значит концов не будет:
\begin{equation*}
    \langle \hat{L} f | g\rangle = \langle f | \hat{L} g\rangle,
\end{equation*}
ура!)

Аналогично для периодических граничных условий:
\begin{equation*}
    \langle \hat{L} f | g\rangle = A f' \bar{g} \bigg|_a^b - A f \bar{g}' \bigg|_a^b + \langle f | \hat{L} g\rangle,
\end{equation*}
но из периодических граничных условий сразу получаем, что $\hat{L}$ симметричный, а значт, скорее всего, $\hat{L}$ -- ССО. 

А теперь внимание:
\begin{equation*}
    \hat{L} f = \varphi,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f = \underbrace{\int_{a}^{b}  dt\, G(x, y)}_{\text{комп } \hat{L}^{-1}} \varphi(y) = \hat{L}^{-1} \varphi,
\end{equation*}
где 
\begin{equation*}
    \hat{L} = A \partial_x^2 + A' \partial_x + C,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    L^{-1} \text{ симметричный}
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    G(x, y) = G(y, x).
\end{equation*}

Итак, для операторов Штурма-Лиувилля ищем собственные функции:
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        &\hat{L} e_n (x) = \lambda_n e_n (x) \\
        &\text{гран. усл.}
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f(x) = \sum_n f_n e_n(x),
\end{equation*}
домножая на $e_m$, находим, что
\begin{equation*}
    \langle f | e_m\rangle = f_m \langle e_m | e_n\rangle,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f_m = \frac{\langle f | e_m\rangle}{\langle e_m | e_n\rangle},
    \hspace{10 mm} 
    \langle f | e_m\rangle = \int_{a}^{b}  f(x) \bar{e}_m (x) \d x.
\end{equation*}

Метод Фурье решения краевых задач:
\begin{equation*}
    L(\partial_t) u(x, t) = \hat{A}_x u(x, t) + f(x, t),
\end{equation*}
плюс граничные условия.  Раскладывая,
\begin{equation*}
    \hat{A}_x e_n = \lambda_n e_n,
    \hspace{10 mm} 
    u = \sum_n u_n(t) e_n (x),
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    f(x, t) = \sum f_n (t) e_n (x),
\end{equation*}
а значит
\begin{equation*}
    \sum_n \left(
        L(\partial_t) u_n (t) - \lambda_n u_n (t) - f_n (t)
    \right) e_n (x) = 0,
\end{equation*}
откуда можем находить $u_n (t)$:
\begin{equation*}
    u(x, t) = \sum_n u_n (t) e_n (x). 
\end{equation*}


\textbf{Пример}. Рассмотрим снова задачу, вида
\begin{equation*}
    (\partial_x^2 + \kappa^2) G(x, y) = \delta(x-y)
\end{equation*}
и решим методом Фурье. Получим систему, вида
\begin{equation*}
    \left\{\begin{aligned}
        \partial_x^2 e_n = \lambda_n e_n \\
        e_n (-\pi) = e_n (\pi) \\ 
        e_n'(-\pi) = e_n'(\pi) \\
    \end{aligned}\right.
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    e = \alpha e^{i q x} + \beta e^{- i q x}, 
    \hspace{5 mm} 
    \alpha e^{i q \pi} + \beta e^{- i q \pi} = \alpha e^{- i q \pi} + \beta e^{i q \pi}.
    \hspace{0.25cm} \Rightarrow \hspace{0.25cm}
    \alpha \sin \pi q = \beta \sin \pi q,
\end{equation*}
а значит $q = n$, $n \in \mathbb{Z}$, вот и дискретность:
\begin{equation*}
    \lambda^2 = - n^2,
    \hspace{0.5cm} \Rightarrow \hspace{0.5cm}
    e_n = e^{i n x}, \hspace{5 mm} 
    e_{-n} = e^{- i nx}.
\end{equation*} 

% ...


% \subsection{Суммирование рядов в ТФКП}









% \subsection{Асимптотика решений}



